\clearpage % flushes out all floats
\newpage
\section{Der Wiederaufstieg: China unter Maos Herrschaft}
\subsection{Die Aufbauphase 1949 bis 1956}
\subsubsection{Die Ausgangslage}

Der nun regierenden KPCh stellte sich ein ganzes Bündel von Aufgaben, die gelöst sein wollten:
    \begin{itemize}
        \item Die zerfallende Regierungs- und Verwaltungseinrichtungen des Riesenreichs mussten wieder funktionsfähig gemacht bzw. neu aufgebaut werden.
        \item Das Land war nach Jahrzehnten der inneren Kämpfe und der teilweisen Besetzung durch auswärtige Mächte wirtschaftlich am Boden und rückständig.
        \item Die Infrastruktur war unterentwickelt und in einem grösstenteils völlig desolaten Zustand.
        \item Die überwiegende Mehrheit der Bevölkerung wohnte auf dem Land und in bitterer Armut.
        \item Zudem war Mao und seine Partei mit dem Versprechen angetreten, die Eigentumsverhältnisse umzuwandeln.
        \item Nicht zuletzt war die Volksrepublik China zunächst international isoliert und konnte nur Beziehungen zur kommunistischen Welt unterhalten, denn Taiwan galt als legitimer Nachfolger des alten Chinas und 
                  hatte bis 1971 auch den Sitz in der UNO.
    \end{itemize}

\subsubsection{Erste Reformen}

Im Rahmen einer Landreform ging fast die Hälfte der landwirtschaftlichen Nutzfläche von den Grossgrundbesitzern in die Hände von Kleinbauern über. Dabei wurden einige Hunderttausend bis Millionen Menschen der 
    ländlichen besitzenden Klasse \glqq bestraft\grqq{}, misshandelt oder gar hingerichtet. Die Landreform war Teil des weiter gehenden Plans einer Kollektivierung von Privateigentum (Vieh, Boden, Geräte) und den Erträgen. Bis 1956 konnte der grösste Teil der Bauern in Genossenschaften zusammengefasst werden. Eigeninitiative war nicht mehr gefragt; die Partei dominierte das gesamte Wirtschaftswesen. \par

Parallel dazu hatte auch eine Verstaatlichung des Geld- und Kreditwesens stattgefunden. Vorrechte ausländischer Staaten wurden aufgehoben, die Schlüsselindustrien, das Eisenbahnnetz und der Aussenhandel kam unter 
    die Regie der Regierung. Die meisten Privatunternehmen wurden bis 1956 verstaatlicht, die \glqq nationalen Kapitalisten\grqq{} erhielten aber eine jährliche Dividende von bis zu 5 Prozent des investierten Kapitals.

\subsubsection{Sowjetunion als Vorbild}

Finanzielle Unterstützung und Know-how aus der Sowjetunion, zu der sich die Verbindung durch den Korea-Krieg noch verstärkt hatten, liessen die wirtschaftliche Entwicklung zunächst erfolgreich anlaufen. Die 
    Geldentwertung konnte gestoppt werden und die Industrie wies für den ersten Fünfjahresplan (1953 - 1957) ein Wachstum von gegen 20 Prozent aus. Bürokratisierung, Ineffizienz und Unterdrückung privater Initiative waren allerdings bereits zu diesem Zeitpunkt die Begleiterscheinungen der Zentralplanung. \par

Das 1950 eingeführte Ehegesetz fixierte die Gleichberechtigung der Frau und erlaubte die Scheidung. Die zahlreichen Parteiorganisationen und Verbände eröffneten den Frauen Betätigungsfelder ausserhalb der Familie 
    und gaben ihnen die Chance zu einem gewissen Aufstieg. Damit wollte die kommunistische Partei die eigenen Zugriffsmöglichkeiten auf den Lebensbereich der Familie stärken.

\subsubsection{Staatsaufbau}

Nach dem Ausruf der Republik 1949 festigte die KPCh rasch ihre Alleinherrschaft und zementierte die alleinige Verfügungsgewalt in Politik und Wirtschaft in der ersten Verfassung des Jahres 1954. \par

Die allgemeine politische Linie im Staat gab das rund 200 Mitglieder umfassende Zentralkomitee (ZK) vor. Die eigentliche Macht lag allerdings beim ein bis zwei Dutzend umfassenden Politbüro und dessen ständigen 
    Ausschuss, dem neben Mao als prominentestes Mitglied von Anfang an Zhou Enlai angehörte, wenig später auch Deng Xiaoping. Mao war Parteichef und Staatsoberhaupt bis 1959, Zhou bis 1976 Regierungschef. Das zweite Zentrum der Macht war die Armee. \par

Die Gesellschaft wurde in vier Gruppen -- Arbeiter, Bauern, Kleinbürger und \glqq nationale Bourgeoisie\grqq{} -- eingeteilt.

\subsubsection{Linienkämpfe}

Die Politik der Partei sollte sich immer an einer \glqq Massenlinie\grqq{} orientieren, das Bewusstsein der Menschen durch Massenkampagnen im Sinne der Partei beeinflusst werden. Ein verbindliches Rechtssystem 
    existierte nicht. Die KPCh und Mao bildeten Instanzen, die ausserhalb des Rechts standen. Durchaus in der Tradition chinesischen Denkens wurden so kollektive Interessen und Pflichten höher gewichtet als Individualrechte. Schauprozesse oder die Aufforderung zur \glqq Selbstkritik\grqq{} schufen ein Klima von Willkür, Angst und Unterwerfung unter das Diktat der KPCh. Verstärkt trat dies in der Zeit der grossen Kampagnen und der Kulturrevolution auf. \par

Der Ausbau des Parteiapparates führte auch zur Ausbildung von regionalen und lokalen Teileliten. Eine der innerparteilichen Fragen, die sich herauskristallisierte, lautete, ob materielle Anreize oder revolutionäre 
    Massenbewegungen China eher voranbringen könnten.

\subsection{Maos Kampagnen und die \glqq Grosse Proletarische Kulturrevolution\grqq{}}
\subsubsection{\glqq Lasst hundert Blumen blühen\grqq{} und \glqq Grosser Sprung\grqq{}}

Im Anschluss an die Unruhen in der UdSSR 1956 (Aufstände in Polen und Ungarn) hielt es die KPCh für geraten, mit der Kampagne \glqq\textbf{Lasst hundert Blumen blühen}\grqq{} die intellektuelle Elite zu offener 
    Meinungsäusserung zu bewegen. Mao wollte damit eine mögliche Konfrontation vorbeugen. Trotz Anfangserfolge fiel die Kritik der kommunistischen Regierung so heftig aus, dass die Bewegung abgebrochen wurde. Die darauffolgende \glqq Kampagne gegen Rechtsabweicheler\grqq{} richtete Hunderte Intellektuelle hin, eine halbe Million Menschen wurden deportiert und drei Millionen Chinesen als \glqq Rechtsabweichler\grqq{} diskriminiert. \par

Als die Agrarproduktion weit hinter der industriellen zurückzubleiben drohte, sollten ab 1958 in einem \glqq\textbf{Grossen Sprung nach vorn}\grqq{} Kollektivierung und Massenmobilisierung vorangetrieben werden. 
    Rückstand und Armut sollten durch Erziehung zum \glqq richtigen\grqq{} Bewusstsein und durch den kollektiven Arbeitseinsatz überwunden werden. Die Menschen mussten ihr verbliebenes Eigentum abgeben und sich ganz der \glqq Produktionsschlacht\grqq{} widmen. Millionenfach wurden in Dörfern Klein-Hochöfen gebaut, die für eine Verdoppelung der Stahlmenge sorgen sollten. Der Stahl war aber wegen seiner schlechten Qualität oft nicht weiterzuverarbeiten und der \glqq Grosse Sprung\grqq{} bescherte China 1960 bis 1962 eine Wirtschaftskrise mit vielen Millionen Hungertoten. Das Ansehen von Staat und Partei erlitt schweren Schaden. \par

Als Folge des Scheiterns übergab Mao sein Amt als Staatspräsident bereits 1959 an Liu Shaoqi. 1963/64 konnte dieser durch die Wiederbelebung \glqq materieller Anreize\grqq{} (kleine private Landstücke, etwas freiere 
    Märkte) die wirtschaftliche Notlage einigermassen lindern. Für diese Linie konnte er auch andere Politiker, wie etwa Deng Xiaoping, gewinnen.

\subsubsection{Kulturrevolution}

Mao hatte als Parteichef an Ansehen verloren. Mit dem sog. \glqq Roten Buch\grqq{} wurde 1965 eine neue Kampagne zur Glorifizierung der Ideen des Grossen Vorsitzenden gestartet. Maos Frau, Jiang Qing, war eine der 
    treibenden Kräfte, da man sie als Stellvertreterin von Mao betrachtete. Als neue Massenorganisation wurden aus Schülern, Studenten und Jungarbeitern 1966 die \glqq Roten Garden\grqq{} gebildet, die gegen diejenigen in Partei, Staat und Gesellschaft vorgehen sollten, die eine andere politische Auffassung als die der Partei hatten. Mittelschulen und Universitäten wurden eigens für diesen Einsatz von Juni 1966 an teilweise für Jahre geschlossen. \par

Die Jugendlichen überzogen das Land mit einer nicht mehr zu stoppenden Welle von Gewalt und Terror. Die Produktion stockte, die Bildung kam zum erliegen und das Land schloss sich gegenüber dem Ausland ab. Millionen 
    wurden verhaftet, deportiert, gefoltert oder getötet; Kulturgüter wurden blindwütig zerstört. 1966 wurden Liu Shaoqi und Deng Xiaoping inoffiziell entmachtet, Ersterer wurde später seiner Ämter enthoben und getötet. \par

Als das Land im Chaos zu versinken drohte, erteilte Mao Anfang 1967 der Armee den Befehl, die \glqq Roten Garden\grqq{} zu disziplinieren. Millionen von Studierenden wurden zur Landarbeit verdonnert, wo sie viele 
    Jahre blieben. Im Sommer 1968 wurden die \glqq Roten Garden\grqq{} aufgelöst. \par

1969 wurde eine Mässigung spürbar: Lin Biao wurde als einer der radikalsten Vertreter der \glqq Kulturrevolution\grqq{} entmachtet, aussenpolitisch begann sich China zu öffnen. Deng Xiaoping wurde 1973 rehabilitiert.

\subsection{Chinas Aussenpolitik unter Mao Zedong}
\subsubsection{Isolation und Anerkennung}

Die Aussenpolitik Chinas lässt sich in drei Phasen einteilen:
    \begin{enumerate}
        \item Kooperation mit der Sowjetunion.
        \item Entfremdung der UdSSR und Chinas, sogar kriegerische Grenzstreitigkeiten.
        \item Ausbruch Chinas aus der Isolation.
    \end{enumerate}

Das durch die UNO 1951 verhängte Handelsembargo machte China stark von Stalins Sowjetunion abhängig. Nach Stalins Tod 1953 und Chruschtschows Kritik am Diktator (Stalin) kühlten sich die Verhältnisse zwischen Moskau 
    und Beijing ab. Der Bruch vertiefte sich, als Chruschtschow die Unterstützung für den Bau einer chinesischen Atombombe einstellte und schliesslich alle technischen Berater abziehen liess. Das Verhältnis erreichte Mitte der 1960er-Jahre seinen Tiefpunkt. \par

Nach dem Einmarsch der Roten Armee in der Tschechoslowakei 1968 und Zwischenfällen an der sowjetisch-chinesischen Grenze begann Beijing den ehemaligen Verbündeten als Gefahr zu sehen. China brandmarkte die UdSSR als 
    eine aggressive imperialistische Macht. Deshalb bemühte sich China, seine aussenpolitische Isolation zu überwinden. \par

Überraschend gelang dies mithilfe der USA. Washington schützt zwar Taiwan bis heute vor militärischen Invasionsversuchen Beijings, brach aber seine diplomatischen Beziehungen zum Inselstaat ab. Die Volksrepublik 
    wurde anstelle Taiwans in die UNO aufgenommen und nahm nach und nach diplomatische Beziehungen mit allen grossen Industriestaaten auf. Mit der UdSSR normalisierte sich das Verhältnis erst mit dem Machtantritt Michail Gorbatschows 1985.